\chapter{}

% \begin{aphorism}
% Український переклад фрагмента.
% \end{aphorism}
% \asterism

\begin{aphorism}
Третя година ранку. Я вловлюю цю секунду, а потім іншу. Підбиваю підсумок кожної хвилини.

\noindent Навіщо все це? — \textit{Бо я народився.}

\noindent Саме з особливого типу нічних чувань народження постає як проблема.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
  «Відколи я на світі» — це \textit{відколи} здається мені сповненим такого моторошного змісту, що стає нестерпним.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Існує знання, що відбирає вагу й значення в усього, що ми робимо: для нього все позбавлене підстави, крім нього самого. Воно таке чисте, що гидиться навіть самою ідеєю
об'єкта. Воно виражає те граничне знання, за яким учинити дію чи не вчинити її — одне й те саме, і його супроводжує така сама гранична втіха: змога повторювати за кожної
нагоди, що жоден здійснений нами жест не вартий того, аби ми приймали його як свій, що ніщо не набуває ваги від найменшого сліду субстанції,
що «реальність» належить до царини безглуздого. Таке знання варто було б назвати посмертним: воно діє так, ніби той, хто знає, був водночас живим і неживим, буттям і спогадом про буття. 
«Це вже минуле», — каже він про все, що здійснює, у саму мить дії, яка таким чином назавжди позбавлена \textit{теперішнього}.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Ми не біжимо до смерті, ми тікаємо від катастрофи народження, ми борсаємося — уцілілі, що силкуються її забути. Страх смерті — лише проєкція в майбутнє страху, який
бере початок у нашій першій миті.

Нас, безперечно, відштовхує думка назвати народження лихом: хіба нам не втовкмачували, що воно є найвищим благом, що найгірше припадає на кінець, а не на початку
нашого шляху? Зло, справжнє зло, однак позаду нас, а не попереду. Саме це вислизнуло від Христа, саме це збагнув Будда: «Якби трьох речей не існувало у світі, о учні, 
Досконалий не з'явився б у світі...» І ще перед старістю та смертю він ставить сам факт народження — джерело всіх немочей і всіх лих.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Можна витримати будь-яку істину, хоч би якою руйнівною вона була, за умови, що вона заступає все собою і що має стільки ж життєвої сили, скільки надія, на місце якої
вона стала.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Я нічого не роблю, ясна річ. Але я бачу, як минають години, — а це краще, ніж намагатися їх заповнити.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Не слід силувати себе до твору; слід лише сказати щось таке, що можна було б прошепотіти на вухо п'яниці або вмирущому.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Ніщо не доводить краще, до якої міри людство занепадає, ніж неможливість знайти бодай один народ, бодай одне плем'я, де народження ще викликає скорботу й плач.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Повставати проти спадковості — це повставати проти мільярдів років, проти першої клітини.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
На початку всякої радості є бог, якщо й не наприкінці.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Ніколи не почуваючись затишно в теперішньому, мене зваблює лише те, що передувало мені, те, що віддаляє мене звідси, незліченні миті, 
коли мене не було: ненародженість.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
Фізична потреба в безчесті. Мені хотілося б бути сином ката.
\end{aphorism}

\asterism

\begin{aphorism}
З якого права ви беретеся молитися за мене? Мені не потрібен заступник: я \textit{сам} дам собі раду.
Таку молитву від знедоленого я, може, й прийняв би, але ні від кого іншого, хай навіть від святого.
Я не можу стерпіти, коли хтось переймається моїм спасінням. Якщо я його боюся й тікаю від нього, яка ж безцеремонність — ваші молитви!
Спрямуйте їх кудись інде; хай там як, ми служимо не тим самим богам.
Якщо мої боги безсилі, є всі підстави гадати, що ваші безсилі не менше.
Навіть якщо припустити, що вони такі, якими ви їх собі уявляєте, їм усе одно бракувало б сили зцілити мене від жаху, давнішого за мою пам'ять.
\end{aphorism}

\begin{aphorism}
Яке убозтво — відчуття! Навіть екстаз, можливо, не більший за це.
\end{aphorism}

